% !TEX root = ../team-report.tex
% ERA-Großpraktikum: Team Bericht -- Organisatorisches (Tools)

\subsubsection{Hilfsmittel}
\label{team:orga-workflow-tools}

Neben den von uns genutzten Programmiersprachen und Entwicklungsmethoden war
unser Workflow auch stark von unseren \emph{Hilfsmitteln} bzw. \emph{Tools}
geprägt. Als \emph{Hilfsmittel} bezeichnen wir jene Programme oder Services, die
offline oder online unsere Entwicklung bzw. die übrigen Aspekte unseres
Workflows unterstützten. Hierbei lassen sich unsere Hilfsmittel grob in zwei
Gruppen teilen: technische Hilfsmittel und organisatorische Hilfsmittel.

Technische Hilfsmittel halfen uns insbesondere bei der Bewältigung der
Feature-Vielfalt und Komplexizität der C++-Sprache. In Retrospektive war der
Einsatz der weiter unten erläuterten technischen Hilfsmittel ein enorm wichtiger
Teil unserer Entwicklung. Ebenso wird auch in der Industrie die Meinung sehr
stark vertreten, dass die Verfügbarkeit korrekter und effektiver Tools oft
ebenso wichtig ist, wie die Funktionalität der Sprache selbst. So ist es
insbesondere erfreulich, dass in den letzten Jahren eine Vielzahl von
Hilfsmitteln aus dem LLVM/\texttt{clang} Compiler-Projekt hervorgetreten sind,
die C++ Entwicklern, beispielsweise durch statische Analyse, helfen. Unter den
von uns genutzten technischen Tools möchten wir drei insbesondere hervorheben:
\texttt{clang-format}, \texttt{cpplint} und Travis CI. Diese lassen sich
detaillierter wie folgt beschreiben:

\begin{itemize}

  \item \texttt{clang-format} ist ein Hilfsmittel aus der Familie von
  \texttt{clang} Tools, das zur Einhaltung eines Style Guides\footnote{Als
  \emph{Style Guide} bezeichnen wir ein Dokument, dass im Falle mehrerer
  Möglichkeiten für die Formatierung oder Implementierung von Code eine dieser
  Möglichkeiten bevorzugt und diese Bevorzugung schriftlich festlegt.} dient.
  Wir betrachten die Instandhaltung eines rigorosen Style Guides als einen
  notwendigen und essentiellen Aspekt der Entwicklung von C++ Code. Die
  Begründung hierfür liegt darin, dass C++ im Bezug auf die Formatierung eine
  enorm laxe Sprache ist. Ebenso kann es manchmal nicht nur bei der
  Formatierung, sondern auch bei der Implementierung eines Stück Codes, mehrere
  Möglichkeiten geben. So ist beispielsweise überall dort, wo eine Referenz
  möglich ist, ebenso auch ein Zeiger, ohne Verlust von Semantik, nutzbar. Ein
  Style Guide hilft erfahrungsgemäß auch bei der Integration neuer Entwickler,
  da man diesen die Entscheidungsfreiheit (bzw. -notwendigkeit) gewissermaßen
  entnimmt. Das \texttt{clang-format} Tool hilft dabei, die Formatierung von
  Programmcode anhand vordefinierter Regeln zu automatisieren. Dies erleichtert
  zum einen die Standardisierung von Formatierungsregeln, entnimmt dem
  Programmierer aber ebenso das manuelle Einrücken von Code oder ähnliche
  mühsame Aufgaben.

  \item \texttt{cpplint} ist ein \emph{Linter}\footnote{Mit einem \emph{Linter}
  ist ein Programm gemeint, dass Code statisch untersucht und Hinweise auf
  mögliche Defekte liefert.}, der von Google Inc. zur Einhaltung des Google C++
  Style Guide entwickelt wurde. Im Unterschied zu \texttt{clang-format} warnt
  \texttt{cpplint} nicht nur vor syntaktischen, sondern auch vor semantischen
  Fehlern. Vergisst man beispielsweise, Konstruktiven, die nur einen Parameter
  nehmen, mit \texttt{explicit} zu markieren, so wird man von \texttt{cpplint}
  darauf aufmerksam gemacht. Dies verhindert implizite Konvertierungen, die
  unter Umständen zu ungeahnten Problemen führen können.

  \item \emph{Travis CI} (kurz \emph{Travis}) ist ein Online-Test-Server,
  welcher Unit Tests in isolierten Umgebungen auf Linux Maschinen ausführt. Wir
  haben Travis hierbei so konfiguriert, dass nach jedem Commit auf das GitHub
  Repository die Kompilierung unseres Codes und Ausführung der Tests gestartet
  werden. Travis hat uns insbesondere dabei geholfen, den Erfolg des
  Kompilierens und unserer Tests auf einer ``unabhängigen'' Platform laufend zu
  verifizieren. So kann stets von jedem die Gesundheit des Projekts überprüft
  werden, ohne selbst den Simulator kompilieren und ausführen zu müssen.

\end{itemize}

Neben den obigen technischen Werkzeugen haben wir bei der Entwicklung von
\erasim{} auch von einer Reihe von Hilfsmitteln Gebrauch gemacht, die uns bei
organisatorischen Aspekten halfen. Zum einen möchten wir hier
\emph{Waffle}\footnote{\url{http://waffle.io}} nennen, welches wir als Online
Kanban Board nutzten. Zum anderen war wohl das wichtigste Hilfsmittel während
der gesamten Entwicklung von \erasim{} unser Kommunikationstool
\emph{Slack}\footnote{\url{http://slack.com/}}, welches uns erlaubt hat, rund um
die Uhr miteinander die Realisierung des Simulators zu koordinieren.
