% !TEX root = team-report.tex
% ERA-Großpraktikum: Team Bericht -- Organisatorisches

\section{Organisatorisches}
\label{team:orga}

Dieses Kapitel behandelt die ``Logistik'' hinter der Entstehung von \erasim und beschreibt, welche Strategie wir als Gruppe bei der Entwicklung des Simulators befolgt haben. Sektion \ref{team:orga-structure} skizziert die Struktur und Hierarchie der Gruppe, Sektion \ref{team:orga-plan} diskutiert den initialen und letztendlichen Zeitplan für die Entwicklung und Abschnitt \ref{team:orga-workflow} schildert schlussendlich unseren Workflow.

\subsection{Struktur}
\label{team:orga-structure}

Die Mannschaft hinter der Entwicklung des \erasim Simulators bestand anfangs aus 12 und schlussendlich aus 10 Studierenden. Das Team hat sich schon früh in verschiedene, thematisch abgeschlossene Untergruppen aufgeteilt um die Bearbeitung der zahlreichen und vielfältigen Aufgaben effektiver zu gestalten. Des Weiteren wurde aus der Mannschaft ein Mitglied als Projektleiter bestimmt um die Entwicklung des Simulators zu koordinieren und als Ansprechperson für Projektbetreuer zu dienen.

Die Bestimmung der einzelnen Untergruppen und Aufteilung der Mannschaft in diese wurde während einem der allerersten Treffen vollzogen und hat sich letztendlich als eine der wichtigsten und besten ``Design-Entscheidungen'' für die effektive Bearbeitung des Simulators herausgestellt. Konkret waren diese Untergruppen \emph{Arch, Core, Parser} und \emph{GUI} genannt. Jede Gruppe bestand aus zwei bis drei Mitgliedern und behandelte einen grundlegenden Aspekt der Entwicklung. Genauer befasste sich
\begin{itemize}
  \item \textbf{Arch}, mit der Abstraktion und Beschreibung von allgemeinen Befehlssätzen (ISAs) sowie der konkreten Implementierung der RISC-V ISA;
  \item \textbf{Core}, mit architekturunabhängigen Implementierung eines Speichermodells sowie der Verbindung der Schnittstellten sämtlicher Module;
  \item \textbf{Parser}, mit der syntaktischen Beschreibung eines RISC-V Assemblerdialekts sowie Implementierung eines Codeinterpreters und
  \item \textbf{GUI}, mit der Entwicklung der grafischen Benutzeroberfläche des Simulators.
\end{itemize}

Die Aufteilung in diese Untergruppen hat es uns erlaubt, uns thematisch auf einen Aspekt der Simulatorentwicklung zu fokussieren, Expertenwissen innerhalb jeden Gebiets anzuhäufen und auszutauschen sowie Aufgaben effektiv zu verteilen. Während der initialen Strukturierung des Teams hatten wir uns auch überlegt, einen Repräsentanten aus jeder Untergruppe zu wählen. Da die Gruppe zu Beginn mit 12 Personen eine nicht unbeachtliche Größe hatte, war diese Überlegung durchaus sinnvoll. Um die Hierarchie jedoch nicht unnötig zu erhöhen, haben wir uns letztendlich dagegen entschieden und nur einen Leiter für die gesamte Gruppe, nicht aber jede Untergruppe gewählt. Dies hat sich als vollkommen plausible Entscheidung herausgestellt.

Der Gruppenleiter wurde noch im Mai 2016 demokratisch bestimmt. Hierbei standen zwei selbsternannte Kandidaten, Daniel Riedel und Peter Goldsborough, zur Wahl. Letzterer wurde schließlich zum Leiter gewählt.

\subsection{Planung und Exekution}
\label{team:orga-plan}

ziele

\subsection{Workflow}
\label{team:orga-workflow}

language
definitions of done
test driven
waffle
