% !TEX root = dev-manual.tex
% ERA-Großpraktikum: Entwickleranleitung -- Allgemeines

\section{Allgemeines}
\label{dev:general}

Diese Sektion ist eine Einführung in die von uns genutzten Werkzeuge, welche für
die Entwicklung des Simulators benötigt werden. Das Ziel dieser Sektion ist es,
dass Leser am Ende in der Lage sind, eigenständig einen Build des Projekts
durchzuführen und somit am Projekt arbeiten können. Auch wird erläutert, welche
Beweggründe hinter der Auswahl an Werkzeugen steckt, von der wir uns erhoffen,
dass zukünftige Entwickler diese fortsetzen.

\subsection{Git}

Bei der Entwicklung von Software in einem Team ist es zwingend notwendig, viele
verschiedene Versionen derselben Software zu verwalten. Deshalb haben wir uns
für \emph{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com/}} als Versionskontrollsystem
entschieden. Git erlaubt es uns, in isolierten \emph{Branches} parallel an
Features des Simulators zu arbeiten und im Falle eines Problems Veränderungen
auch rückgängig machen zu können. Ein weiterer Pluspunkt von Git ist die
komfortable Integration mit \emph{GitHub}, welches viele weitere Vorteile für
die verteilte Entwicklung eines großen Softwareprojekts, wie \erasim{}, bietet.

Da Git ein sehr mächtiges Werkzeug mit vielen möglichen Anwendungsweisen ist,
erfordert es zur effektiven Nutzung eine strukturierte Methodik. Diese Methodik
findet sich in der Industrie oftmals in Form von \emph{Git Flow}, welches
insbesondere ein Modell für die Verwendung von Branches vorschreibt.
\autoref{dev:git-flow} erläutert dieses Modell sowie das allgemeine Konzept von
Git Flow in mehr Detail.

\subsubsection{Git Flow}
\label{dev:git-flow}

\emph{Git
Flow}\footnote{\url{https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/}}
ist ein beliebtes Modell der Git-Nutzung, welches vor allem bei der Verwaltung
von großen Projekten zum Einsatz kommt. Die von uns genutzte Variante lässt sich
wie folgt beschreiben:

\begin{itemize}
	\item Es gibt einen \emph{Master}-Branch, der immer die aktuellste, stabile Version enthält.
	\item Es gibt einen \emph{Development}-Branch, der den aktuellen Stand bei der Entwicklung
	einer neuen Version enthält. Der Code ist ebenfalls stabil, wenn auch manche Funktionen noch
	nicht vollständig sein können.
	\item Die einzelnen Aufgaben werden isoliert in einem \emph{Feature}-Branch bearbeitet.
	\item Ist eine Aufgabe fertig, so wird der entsprechende Feature Branch in den Development
	Branch gemerged.
	\item Ist eine neue Version auf dem Development Branch fertiggestellt, so wird die Development
	Branch in den Master Branch gemerged.
\end{itemize}

\subsubsection{Github}

Wir nutzen \emph{Github}\footnote{\url{https://github.com/}} als Hosting-Dienst
für den Simulator. Neben der einsteigerfreundlichen grafischen Oberfläche von
Github sind vor allem folgenden Funktionen hilfreich bei der Entwicklung:

\begin{itemize}
  \item \emph{Issues}: Die im vorherigen Kapitel genannten Aufgaben werden mit
  einem Issue verwaltet. Über die Nummer eines Issues lässt sich der Status der
  Entwicklung verfolgen.
  \item \emph{Pull Requests}: Nach der Fertigstellung eines Feature Branch wird
  ein Pull Request erstellt, sodass andere Entwickler den Code überprüfen und
  besprechen können.
	\item Integration von Tools wie
	\emph{Waffle}\footnote{\url{https://waffle.io/}} und \emph{Travis
	CI}\footnote{\url{https://travis-ci.org/}}
\end{itemize}

\subsection{C++}

Der Simulator ist zum Großteil in C++ geschrieben. Um von modernen Features und
Entwicklungen der C++ Sprache, beispielsweise Lambdas, Move-Semantik oder
Typinferenz mit \texttt{auto}, Gebrauch machen zu können, haben wir insbesondere
Wert darauf gelegt, die C++11 und C++14 Standards zu verwenden. Da diese
Features neuere Compiler benötigen, mussten wir eine untere Schranke für die
Versionen der von uns genutzten Compiler, \emph{gcc} und \emph{clang},
festlegen. Bei gcc (bzw. g++) liegt diese Schranke derzeit bei Version 5.0, bei
clang bei Version 3.7. Andere Compiler sind eventuell möglich, sofern sie C++14
unterstützen, wurden aber nicht getestet.

\subsubsection{Bibliotheken}

Die einzige, für das Endprodukt benötigte Abhängigkeit ist
\emph{Qt}\footnote{\url{https://www.qt.io/}} $\geq$ 5.6 in Kombination mit
QtQuick $\geq$ 2.6. Wir verwenden Qt zur Erstellung der grafischen Oberfläche,
haben aber grundsätzlich eine strikte Trennung zwischen Code der GUI und dem
Rest des Simulators. Durch diese Trennung wäre es möglich, den Simulator auch
ohne Qt zur Verfügung zu stellen, z.B. mit einer anderen Grafikbibliothek oder
als Kommandozeilenprogramm. \\ Eine Ausnahme zu dieser Trennung bildet die
Internationalisierung des Simulators. Der Simulator ist in der aktuellen Version
ausschließlich in Englisch verfügbar, uns war es aber ein großes Anliegen, auch
andere Sprachen unterstützen zu können. Somit verwenden wir die von Qt zur
Verfügung gestellten Mittel, für den Nutzer sichtbare Nachrichten übersetzbar zu machen,
auch in allen anderen Modulen außerhalb der GUI. So können z.B.
Prozessorarchitektur-spezifische Fehlermeldungen übersetzt werden.

\subsubsection{Code Style}

Da der Code nicht nur funktionieren, sondern auch gewissen Standards folgen
sollte, haben wir uns entschieden, den \emph{Google C++ Style Guide}
\footnote{\url{https://google.github.io/styleguide/cppguide.html}} als Grundlage
für unseren Code Style zu nutzen. Folgende Ausnahmen haben wir dabei festgelegt:

\begin{itemize}
  \item Präfix \texttt{\_}, anstatt Suffix \texttt{\_} für private Klassenattribute,
  \item \texttt{.hpp} und \texttt{.cpp} als Dateiendungen für C++
  Header/Klassen,
  \item Parameternamen werden im Header immer angegeben.
\end{itemize}

Um die Formatierung unseres Codes anhand dieser Regeln zu automatisieren
verwenden wir \texttt{clang-format}
\footnote{\url{http://clang.llvm.org/docs/ClangFormat.html}}. Dieses Werkzeug
entnimmt dem Programmier beispielsweise die Mühe, Parameternamen in langen
Funktionsaufrufen selbst einrücken zu müssen. Die Konfiguration von
\texttt{clang-format} liegt im YAML-Format in der Datei \texttt{.clang-format},
welche in der Wurzel des Projekts liegt.

\subsubsection{Dokumentation}

Neben diesem Bericht ist der gesamte Quellcode des Simulators in Form von
\emph{Doxygen}\footnote{\url{http://www.stack.nl/~dimitri/doxygen/}} Kommentaren
dokumentiert. Diese Dokumentation ist weitaus ausführlicher als dieser Bericht
und ist essentiell für die Weiterentwicklung des Simulators. Neben der
Möglichkeit, die Kommentare im Quellcode zu lesen, ist es mit Doxygen ebenfalls
möglich, eine HTML bzw. \LaTeX -Version der Dokumentation zu generieren. Dazu
wechselt man in das \texttt{docs/} Verzeichnis und führt den Befehl
\texttt{doxygen} aus, welcher anschließend die Dokumentation generiert.

\subsection{Build-Umgebung}

Möchte man den Simulator selbst kompilieren, so wird eine \emph{Build-Umgebung}
vorausgesetzt. Da unser besonders Augenmerk auf Portabilität zwischen
Betriebssystemen liegt, wird in den folgenden Absätzen gezeigt, wie man eine
solche Umgebung unter den gängigen Betriebssystemen (Linux, macOS und Windows)
einrichten kann.

\subsubsection{Linux}

Da wir mit Qt 5.6 bzw. Qt 5.7 relativ neue Versionen von Qt verwenden, ist eine
reine Installation der Abhängigkeiten über die Paketverwaltung nur unter solchen
Linux Distributionen möglich, die auch die entsprechenden Versionen in den
Paketquellen beinhalten. Während dies unter Rolling Release Systemen (z.B. Arch
Linux) ein geringeres Problem ist, haben Anwender von Debian-basierten
Betriebssysteme häufiger mit älterer Software zu kämpfen. Unter Debian selbst
sind die benötigten Versionen erst ab Debian Stretch (Debian 9) verfügbar, unter
Ubuntu erst ab Version 16.10.

\begin{itemize}
	\item Debian basierte Betriebssysteme: 
	\begin{lstlisting}
apt install build-essential cmake git qtdeclarative5-dev
	\end{lstlisting}

	\item Arch Linux: 
	\begin{lstlisting}
pacman -S base-devel cmake git qt5-declarative \
 qt5-graphicaleffects qt5-quickcontrols
	\end{lstlisting}
\end{itemize}

Ist eine Installation über die Paketquellen nicht möglich, bietet es sich an, Qt manuell
zu installieren\footnote{\url{https://wiki.qt.io/Install_Qt_5_on_Ubuntu}}. Dafür lädt
man sich von der offiziellen Website einen Installer runter, der nach dem Start einen
Installationsort erfragt. Dieser muss später beim Bauen des Projekts angegeben werden.

\input{setup-qtcreator-linux.tex}

\subsubsection{macOS}
Im folgenden wird Beschrieben, welche Schritte auf dem Betriebssystem macOS erfolgen sollten.
\paragraph{Qt installieren}

Um Qt auf ein Mac-Computer zu installieren, bietet es sich an, den Installer zu
verwenden, den man über die offizielle Website herunterladen kann
\footnote{\url{https://www.qt.io/download/}}. Bei der Installation können neben der
aktuellsten auch ältere Versionen des Framework heruntergeladen werden. Nach
der Installation befindet sich am angegebenen Installationspfad ein Ordner "Qt",
in dem sich auch der QtCreator-IDE befindet.

\paragraph{CMake aktualisieren}

Zum Bauen des Projekts wird CMake benötigt, das in der Regel über einen
Paketmanager installiert oder alternativ von der offiziellen Website
heruntergeladen werden kann.

\paragraph{In QtCreator CMake-Projekt einrichten}

Um ein CMake-Projekt in QtCreator einzurichten, können die gleichen Schritte, wie
im Kapitel für Linux beschrieben, durchgeführt werden.

\subsubsection{Windows}

Unter Windows ist es ähnlich wie unter macOS: Die Installation von Qt ist mit
einem Installer am angenehmsten, wobei es sich anbietet, die Open Source Version
von Qt zu verwenden. Des Weiteren haben wir die besten Erfahrungen mit MinGW
\footnote{\url{http://www.mingw.org/}} gemacht, da der Qt Installer anbietet,
dies automatisch zu installieren. Schließlich wird noch CMake benötigt, was man
sich von der offiziellen Website herunterlädt. \\
Mit QtCreator ist der Einrichtungsaufwand am geringsten, da etwaige Pfade zu
Bibliotheken automatisch eingerichtet werden. Die Einrichtung entspricht den
gleichen Schritten, wie im Kapitel für Linux.

Unter Windows gibt es zugegebenermaßen die meisten Probleme, da viele kleine
Faktoren mitspielen. Bei Problemen sollte die Suchmaschine der Wahl, oder gleich
eine virtuelle Maschine mit einem Linux für die Entwicklung verwendet werden.

\subsection{CMake / Make}
\label{dev-report-cmake-build}
Um auch den Build Prozess unabhängig vom Betriebssystem durchzuführen, haben wir uns für
\emph{CMake}\footnote{\url{https://cmake.org/}} entschieden. CMake generiert die benötigten
\texttt{Makefiles} für jedes Betriebssystem bzw. jeden Compiler neu, welche anschließend
von \emph{Make}\footnote{\url{https://www.gnu.org/software/make/}} ausgeführt werden können.

Um einen Build des Projekts durchzuführen, sollte vorher einen entsprechende Build-Umgebung
aufgesetzt werden. Anschließend kann man mit den Folgenden Befehlen einen Clean Build erzeugen:

\begin{lstlisting}[language=bash, keywords={}]
# Projekt herunterladen
git clone https://github.com/TUM-LRR/era-gp-sim

# In das Projektverzeichnis wechseln
cd era-gp-sim

# Submodule initialisieren (Google Test)
git submodule update --init

# Build Verzeichnis erstellen und betreten
mkdir build && cd build

# Mit CMake die Makefiles erzeugen
cmake ..

# Projekt bauen (Die Option -j setzt Anzahl an
# Jobs und beschleunigt so den Build Prozess)
make -j 4

# Programm starten
./bin/era-sim
\end{lstlisting}

Hat man Qt manuell installiert, ist es ggf. notwendig, den Installationspfad bei der
Ausführung von CMake zu spezifizieren.

\begin{lstlisting}[language=bash, keywords={}]
# Wurde z.B. der Ordner ~/Qt5.7.0 bei der manuellen
# Installation von Qt angegeben, so muss man CMake mit
# dem folgenden Argument aufrufen:
cmake -D CMAKE_PREFIX_PATH=~/Qt5.7.0/5.7/gcc_64 ..
\end{lstlisting}

Alternativ ist es auch möglich, mit der von Qt mitgelieferten Entwicklungsumgebung
\emph{QtCreator}\footnote{\url{https://wiki.qt.io/Qt_Creator}} zu arbeiten.
Dabei öffnet man die \texttt{CMakeLists.txt} als Projekt, und hat so eine grafische
Oberfläche für die Entwicklung am Simulator. Auch CMake/Make muss so nicht mehr
manuell über die Kommandozeile bedient werden, ein Build kann über die grafische
Oberfläche von QtCreator erzeugt werden.

\subsection{Tests}

Wir nutzten das \emph{Google Test}\footnote{\url{https://github.com/google/googletest}} Framework
zur Automatisierung unserer Tests. Die Tests befinden sich im \texttt{tests/} Verzeichnis, gruppiert
nach ihren Modulen. Da Tests der grafischen Oberfläche zu komplex wären, haben wir uns auf die übrigen
Module des Simulators beschränkt, deren korrekte Funktionalität in jeweils separaten Unit Tests
überprüft wird.

Um ein einheitliches Ergebnis bei den Tests zu erzielen, nutzen wir das Continuous Integration Tool
\emph{Travis CI}\footnote{\url{https://travis-ci.org/}}. Dabei wird nach jedem hoch geladenen
Commit ein Clean Build angefertigt, der alle verfügbaren Tests durchführt. Das Ergebnis dieses Tests
wird auf Github veröffentlicht und ist bindend. Die Tests werden sowohl mit g++, als auch mit clang
durchgeführt. \\
Die Konfiguration von Travis befindet sich in der Datei \texttt{.travis.yml}

Die Tests können auch lokal ausgeführt werden. Dazu wechselt man mit \texttt{cd} in das Build
Verzeichnis und nutzt das von CMake mitgelieferte Programm \texttt{ctest} um die Tests zu starten.
Um die Testgeschwindigkeit zu erhöhen empfiehlt es sich, mit der \texttt{-j} Option die Anzahl
der Jobs zu erhöhen.

\subsection{Projektstruktur}

In diesem Kapitel wird die Funktion jedes Ordners beschrieben.

\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{docs/}} enthält die Dokumentation von \erasim{}, also
	die Berichte und die Konfiguration von Doxygen.
	\item \textbf{\texttt{examples/}} enthält Beispielprogramme für RISC-V.
	\item \textbf{\texttt{include/}} enthält alle C++ Header Dateien, gruppiert
	nach ihrem Modul. Wir haben uns um die strikte Trennung zwischen Header- und
	Source Dateien bemüht.
	\item \textbf{\texttt{isa/}} enthält die Architekturdefinitionen in YAML und
	JSON Konfigurationsdateien.
	\item \textbf{\texttt{scripts/}} enthält für die Entwicklung nützliche
	Skripte, um z.B. neue Klassen zu erstellen (inklusive Header- und
	Source Datei).
	\item \textbf{\texttt{source/}} enthält C++ Source Dateien, ebenfalls
	gruppiert nach ihren Modulen. Auch hier sei auf die strikte Trennung
	zwischen Header- und Source Dateien verwiesen.
	\item \textbf{\texttt{tests/}} enthält die Unit Tests jeder Module.
	\item \textbf{\texttt{third-party/}} enthält genutzte Bibliotheken. Konkret
	wird Google Tests dadurch eingebunden und ein JSON Parser bereitgestellt.
\end{itemize}

\subsection{Release}
Wegen Abhängigkeiten zu Qt bzw. QtQuick und Konfigurationsdateien, wie \texttt{isa-} und \texttt{themes-}Ordner fallen bei jedem Betriebssystem noch Dateien neben der ausführbaren Programmdatei an. Eine Auslieferung soll trotzdem für den Endnutzer möglichst einfach sein, daher haben wir uns für eine Installation per Installer entschieden.

Das Qt Installer Framework\footnote{\url{https://wiki.qt.io/Qt-Installer-Framework}} bringt hierbei eine Lösung mit einigen Vorteilen mit. Das Verhalten bzw. die Konfiguration des Installer wird über JavaScript und XML ermöglicht, so ist keine Kompilierung nötig. Außerdem bietet das Framework eine Abstraktion des Ziel-Betriebssystems, so lassen sich mit einer Konfiguration die Installer für alle drei unterstützte Plattformen erzeugen. Der Installer liefert dabei lediglich die Nutzlast (eine gepackte Version des Simulators) an den vom Benutzer benannten Speicherort und erzeugt Verknüpfungen usw.

\subsubsection{Konfiguration des Installers}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[%
		grow via three points={one child at (0.8,-0.8) and
			two children at (0.8,-0.8) and (0.8,-1.7)},
		edge from parent path={($(\tikzparentnode\tikzparentanchor)+(.2cm,0pt)$) |- (\tikzchildnode\tikzchildanchor)},
		growth parent anchor=west,
		parent anchor=south west]
		\tikzstyle{every node}=[draw=black,anchor=west]
		\node {\erasim}
		child { node {installer/}
			child { node {config/}
				child {node {config.xml} } 
			}
			child [missing]{}
			child { node {packages/} 
				child {node {erasim.base/} 
					child {node {meta/} 
						child {node{ package.xml} }
					}
					child [missing]{}
					child {node {data/}
						child {node {archive.7z}
						}
					}
					child [missing]{}
				}
				child [missing]{}
				child [missing]{}
				child [missing]{}
				child [missing]{}
				child {node {erasim.shortcut/} 
					child { node {...} }
				}
			}
		};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\caption{Struktur der Installerkonfiguration}
	\label{dev-manual-installer}
\end{figure}
Die Konfiguration des Installer (z.B. Aussehen, voreingestellte Pfade) wird in der Datei \texttt{config.xml} im Ordner \texttt{config} vorgenommen. Die auszuliefernden Dateien sind dabei in Pakete unterteilt. Die Installation dieser Pakete kann der Nutzer an- und abwählen.\\
\texttt{erasim.base} enthält die Installation des Simulators. Diese wird an den vom Nutzer angegebenen Ort (standardmäßig unter Windows z.B C:$\backslash$ Programme, unter Linux /usr/opt/) entpackt.\\
\texttt{erasim.shortcut} liefert keine Dateien aus, sondern erstellt einen Startmenüeintrag unter Windows bzw. einen Desktopeintrag unter Unix.

\subsubsection{Erzeugen des Installers}
Das Framework besteht aus mehreren Tools, die zum Erzeugen notwendig sind. \texttt{archivegen} verpackt angegebene Daten in ein .7z Archiv. \texttt{binarycreator} erzeugt den Installer aus den Archivdaten und der Konfiguration.\\
Die genauen Schritte bis zum fertigen Installer variieren je nach Betriebssystem, die Grundvorgehensweise ist jedoch gleich. Genaue Instruktionen für jedes Betriebssystem sind im \texttt{README} im \texttt{installer} Ordner des Repositorys zu finden.
Die Grundschritte sind:
\begin{itemize}
	\item Saubere Version mit Optimierung und ohne Debug-Symbole bauen
	\item Executable und alle benötigten Qt- und Compiler-Bibliotheken sowie alle verwendeten QtQuick/QML Module zusammen mit \texttt{isa} und \texttt{themes}-Ordner mit \texttt{archivegen} in ein Archiv zusammenfügen.\\
	Dieses Archiv kommt nach \texttt{installer/packages/erasim.base/data/}
	\item \texttt{binarycreator} ausführen, um den Installer zu bauen 
\end{itemize}