% ERA-Großpraktikum: Entwickleranleitung -- Module

\section{Module}

Diese Sektion führt in den Aufbau des Simulators ein und beschreibt detailliert
die einzelnen Funktionen der Module. Das Ziel dieser Sektion ist es, neue
Entwickler mit dem Aufbau unseres Codes vertraut zu machen, sodass diese in der
Lage sind, selbstständig Änderungen am Code vorzunehmen. \\
Zunächst wird ein Überblick über den Aufbau des Programms gegeben und
anschließend ausführlich auf die einzelnen Module eingegangen.

\subsection{Überblick}

Wir haben den Simulator in vier Module aufgeteilt, die jeweils unterschiedliche
Aufgaben bei der Simulation eines Befehlssatzes übernehmen.

Die \textbf{Architektur} ist für die Ausführung eines simulierten Assembler
Programms zuständig und implementiert die verfügbaren Befehlssätze (zum Stand
dieses Berichts \textit{RISCV}). Des Weiteren stellt das Architekturmodul
die Befehlssatz-spezifischen Fehler- und Hilfetexte zur Verfügung, die dem
Anwender im Endprodukt präsentiert werden. \\
Von der Idee geleitet, dass verschiedene Assembler Dialekte für den gleichen
Befehlssatz existieren, ist der \textbf{Parser} ein eigenes Modul, der für die
Übersetzung des Assembler Quelltextes zuständig ist. Der Parser übersetzt die
möglicherweise verschiedenen Assembler Dialekte in ein allgemeines Format (wir
sprechen dabei von einem \textit{Syntax Baum}), das anschließend von der Architektur
verarbeitet werden kann. \\
Die einzelnen Module werden vom \textbf{Core} verbunden. Der Core ist das
Herzstück des Simulators und regelt die Kommunikation zwischen allen anderen
Modulen. Insbesondere stellt er der Architektur eine Umgebung zur Verfügung, in
der diese arbeiten kann (Speicher, Register). Des Weiteren ist er für die
Verwaltung der verschiedenen Threads zuständig. \\
Die \textbf{GUI} (Graphical User Interface) implementiert die grafische
Oberfläche des Simulators. Sie ist bewusst abgekoppelt vom Rest der Module,
um auch durch andere Oberflächen (wie z.B. einer Kommandozeile) ausgetauscht
werden zu können. Die grafische Oberfläche leitet die Benutzereingaben an den
Core weiter, welcher dann wiederum die übrigen Module anspricht.

\subsection{Architektur}

\todo[inline]{
	* Syntax Tree \\
	* Factory \\
	* Architecture \\
	* Teilung common/riscv \\
	* ValidationResult \\
	* InstructionNode \\
}

Die Architektur (kurz: \textit{Arch}) kümmert sich um die Ausführung der
Assembler Programme und wurde vor dem Hintergrund entworfen, einen möglichst
Architektur-unabhängigen Simulator zu entwickeln. So stellt sie Klassen zur
Verfügung, mit der eine konkrete Architektur (wie z.B. RISC-V) umgesetzt
werden kann. Eine Architektur wird in \texttt{YAML} Konfigurationsdateien
beschrieben, und anschließend in das Programm geladen. \\
Da wir uns gegen die Ausführung von Maschinencode entschieden haben, bietet
die Architektur eine abstraktere Darstellung von Assembler Programmen in Form
eines Syntax Baums. Des Weiteren ist die Architektur für die Validierung einer
Instruktion zuständig, und stellt bei Fehlern entsprechende Nachrichten zur
Verfügung, die dem Nutzer helfen sollen, das Problem zu beheben.

Eine Übersicht über die Schnittstellen des Architekturmoduls bietet Abbildung
\ref{fig:arch-overview}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=3.0cm]
		\tikzstyle{class} = [rectangle, rounded corners, draw=black, drop shadow, fill=white]
		\tikzstyle{myarrow} = [->, thick]

		\node (architecture) [class, rectangle split, rectangle split parts=2]
		{
			\textbf{Architecture}
			\nodepart{second}
			\begin{tabular}{c}
				getName() \\
				getEndianness() \\
				getWordSize() \\
				\ldots
			\end{tabular}
		};
		\node (factory) [class, right = of architecture]
		{
			\textbf{NodeFactory}
		};
		\node (syntaxtree) [class, rectangle split, rectangle split parts=2, right = of factory]
		{
			\textbf{SyntaxTreeNode}
			\nodepart{second}
			\begin{tabular}{c}
				validate() \\
				getValue() \\
				\ldots
			\end{tabular}
		};
		\draw[myarrow] (architecture) edge node [yshift=2mm] {getFactory()} (factory);
		\draw[myarrow] (factory) edge node [yshift=2mm] {create()} (syntaxtree);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Übersicht der Architekturschnittstelle}
	\label{fig:arch-overview}
\end{figure}

Das \textit{Architecture} Objekt stellt allgemeine Informationen über die
geladene Architektur zur Verfügung (wie z.B. der Name, die Byte-Reihenfolge oder
die Wortgröße) und bietet zusätzlich Zugang zur \textit{NodeFactory}.
Mit der NodeFactory werden die Syntax Bäume in Form von \textit{SyntaxTreeNode}
Objekten erzeugt, welche anschließend validiert und ausgeführt werden können. \\
Im Folgenden wird auf diese Klassen genauer eingegangen.

\subsubsection{Architecture}

\todo[inline]{
	* Builder Pattern \\
	* Formula/Brewery \\
	* Information Interfaces
}

Ein \textit{Architecture} Objekt repräsentiert eine geladene Architektur im
Simulator. Der Grundgedanke bei der Entwicklung war das modulare Design von RISC-V
zu unterstützen, dieses Konzept lässt sich aber leicht auf andere Prozessorarchitekturen
übertragen. So wird angenommen, dass eine Architektur immer aus einem Basismodul
besteht (bei RISC-V: \textit{RV32I}), welches wieder durch andere Module erweitert
werden kann (bei RISC-V z.B. Multiplikation/Division, Floating Point, etc.). \\
Um also ein Architecture Objekt zu erzeugen, wird im ersten Schritt eine
\textit{ArchitectureFormula} erstellt, die das Basismodul und alle Erweiterungen
spezifiziert. Ein Aufruf von \textit{Brew()} löst die Abhängigkeiten auf und liest
anschließend die Informationen aus den Konfigurationsdateien ein.

Das Architecture Objekt beschreibt lediglich die Eigenschaften einer Architektur,
d.h. es stellt Informationen wie die Byte-Reihenfolge, Wortgröße, Speicherausrichtung
oder die Eigenschaften der Register bereit. Es beschreibt auch, welche Instruktionen
zur Verfügung stehen, definiert aber nicht, wie diese konkret implementiert sind,
da dies für eine Konfigurationsdatei zu komplex wäre. Die Implementation der
einzelnen Instruktionen wird deshalb in C++ Code übernommen. Wie die Verbindung
zwischen der Beschreibung der Architektur und der Implementation abläuft, wird
im Folgenden erläutert.

\subsubsection{Syntax Tree}

\todo[inline]{
	* Immediate \\
	* Instruction \\
	* MemoryAccess \\
	* RegisterAccess \\
	* Arithmetic \\
	* DataNode \\
	* getValue() assemble() etc.
}

\subsubsection{Node Factory}

\todo[inline]{
	* NodeFactoryCollection \\
	* NodeFactoryCollectionMaker \\
	* FactoryTypes
}

Die Node Factory basiert auf dem Abstract Factory Pattern und wird als Diagramm
in Abbildung \ref{fig:arch-node-factory} dargestellt.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=0.5cm and 3cm]
		\pgfdeclarelayer{background}
		\pgfdeclarelayer{foreground}
		\pgfsetlayers{background,main,foreground}
		\tikzstyle{class} = [rectangle, rounded corners, draw=black, fill=white, drop shadow]
		\tikzstyle{inheritance-arrow} = [->, thick,>=open triangle 90]

		\node (instr-abstr) [class, anchor=west] {AbstractInstructionNodeFactory};
		\node (imm-abstr) [class, below = of instr-abstr] {AbstractImmediateNodeFactory};
		\node (reg-abstr) [class, below = of imm-abstr]	{AbstractRegisterNodeFactory};
		\node (data-abstr) [class, below = of reg-abstr] {AbstractDataNodeFactory};
		\node (mem-abstr) [class, below = of data-abstr] {AbstractMemoryAccessNodeFactory};
		\node (arithmetic-abstr) [class, below = of mem-abstr] {AbstractArithmeticNodeFactory};
		\node (abstr) [below = of arithmetic-abstr] {common};

		\node (instr-riscv) [class, right = of instr-abstr] {riscv::InstructionNodeFactory};
		\node (imm-riscv) [class, below = of instr-riscv] {riscv::ImmediateNodeFactory};
		\node (reg-riscv) [class, below = of imm-riscv] {riscv::RegisterNodeFactory};
		\node (data-riscv) [class, below = of reg-riscv] {riscv::DataNodeFactory};
		\node (riscv) [below = of data-riscv] {riscv};

		\draw[inheritance-arrow] (instr-riscv) edge (instr-abstr);
		\draw[inheritance-arrow] (imm-riscv) edge (imm-abstr);
		\draw[inheritance-arrow] (reg-riscv) edge (reg-abstr);
		\draw[inheritance-arrow] (data-riscv) edge (data-abstr);

		\begin{pgfonlayer}{background}
		\path (instr-abstr.west |- instr-abstr.north)+(-1,0.5) node (a1) {};
		\path (arithmetic-abstr.east |- arithmetic-abstr.south)+(+1,-1.5) node (a2) {};
		\path[rounded corners, draw=black!50, dashed] (a1) rectangle (a2);
		\end{pgfonlayer}

		\begin{pgfonlayer}{background}
		\path (instr-riscv.west |- instr-riscv.north)+(-0.5,0.5) node (a1) {};
		\path (data-riscv.east |- data-riscv.south)+(+1,-1.5) node (a2) {};
		\path[rounded corners, draw=black!50, dashed] (a1) rectangle (a2);
		\end{pgfonlayer}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Klassendiagramm Node Factory}
	\label{fig:arch-node-factory}
\end{figure}

\subsubsection{Architecture Description Language}

Eine Architektur kann in \texttt{YAML} Dateien beschrieben werden.

\todo[inline]{@Peter}

\input{module-arch.tex}

\subsection{Parser}

\subsection{Core}

Beschreibung des Moduls + Schnittstellen zu anderen Modulen

\subsection{GUI}


\subsubsection{Aufbau}

Die grafische Benutzeroberfläche des Simulators besteht aus einer Reihe von Komponenten, die sich innerhalb des gegebenen Rasters nahezu beliebig anordnen lassen. Diese Aufteilung in Komponenten spiegelt sich auch in der Implementierung der GUI wieder, indem jede Komponente einer QML-Komponente entspricht, die gegebenenfalls andere Teilkomponenten, nicht zuletzt elementare Qt-Quick-Komponenten, benutzen. Die Komponenten umfassen den Editor, die sechs frei wählbaren Komponenten Snapshots, Output, Input, Register, Speicher und Hilfe, sowie übergeordnete Elemente wie den Split-View, die Projekt-Tabbar, die Toolbar, die Menubar und den Einstellungsdialog.

QML-Komponenten, die Zugriff auf das vom Core zur Verfügung gestellte Modell benötigen, werden zusätzlich mit einer C++-Klasse assoziiert. Diese Klassen halten in der Regel Instanzen der Interface-Klassen \texttt{MemoryAccess}, \texttt{MemoryManager}, \texttt{ArchitectureAccess}, \texttt{ParserInterface} oder \texttt{CommandInterface}  über die der Zugriff auf den Core unter Verwendung des Schedulers erfolgt.

Da das Qt-Framework einen in sich stark abgeschlossenen Aufbau besitzt, werden für QML-Komponenten mit komplexen Modellen, wie etwa der Speicher oder die Register, von Qt-Klassen abgeleitete Modelle benötigt. Da keine Abhängigkeiten vom Qt-Framework innerhalb der GUI-fernen Module Core, Parser, Arch entstehen sollen, kann diese Funktion nicht von Klassen des Cores übernommen werden. Aus diesem Grund übernehmen einige der zu den QML-Komponenten gehörigen C++-Klassen der GUI die Aufgabe des Modells und werden folglich von Qt-Modell-Klassen wie etwa \texttt{QAbstractItemModel} abgeleitet. Ausgenommen von Cache-Zwecken halten diese Modelle selbst keine Daten, sondern holen diese über das zugehörige Interface-Objekt, sobald Daten seitens der QML-Komponente angefordert werden.

\subsubsection{Kommunikation}

Der Simulator unterstützt das gleichzeitige Laden mehrerer unabhängiger Projekte. Diese werden jeweils durch eine \texttt{GUIProject}-Instanz repräsentiert, welches Komponenten-übergreifende Funktionalität für ein Projekt zur Verfügung stellt.

Im \texttt{GUIProject} werden mitunter die C++-Klassen der QML-Komponente gehalten, initialisiert und deren Kommunikation mit dem Core koordiniert.
Dieses übernimmt also die Rolle des Mittelsmann zwischen dem Core, der keine Qt-Mechanismen verwendet, und der GUI.

Bei der Initialisierung der C++-Klassen übergibt das \texttt{GUIProject} Instanzen der Interface-Klassen (bspw. \texttt{MemoryAccess} und \texttt{ArchitectureAccess}).

Datenaustausch ausgehend vom Core hin zu den QML-Komponenten in der GUI hat nicht den Scheduler zwischengeschaltet, sondern verläuft über das \texttt{GUIProject} in zwei Schritten. Dabei ruft der Core im Schritt einen Callback auf, der im \texttt{ProjectModule} gesetzt werden (näher Informationen im Abschnitt /Core/). Das \texttt{GUIProject} leitet im zweiten Schritt den im \texttt{GUIProject} eingehenden Callback mit Hilfe des Qt-eigenen Signal-Slot-Mechanismus an die Instanzen der C++-Klassen der QML-Komponenten weiter. Diese Umleitung ist mitunter deshalb notwendig, um die eingehende Nachricht, die im Thread des Cores gesendet wird, in den Main-Thread zu übertragen, der von der GUI verwendet wird.

Nachrichten, die von einer der C++-Klassen der Komponenten an den Core gesendet werden sollen, können mit Hilfe der Interface-Klassen in den Scheduler eingefügt werden, der diese an das korrespondierende Core-Objekt weiterleitet.

Damit die QML-Komponenten auf Methoden der zugehörigen C++-Klasse zugreifen können, werden deren Instanzen im \texttt{GUIProject} zum projektspezifischen \texttt{QQMLContext} hinzugefügt, beispielsweise die Klasse \texttt{RegisterModel} als Context-Property \texttt{registerModel}. Auf die Properties dieses Kontexts kann über die zugehörige Bezeichnung (bspw. \texttt{registerModel}) global in jeder QML-Datei zugegriffen werden. Die Trennung der Daten verschiedener Projekte wird gewährleistet, indem jedes \texttt{GUIProject} seinen eigenen Kontext erhält.

Eine Ausnahme von der regulären Kommunikation bildet die Toolbar, die anders als die übrigen QML-Komponenten, die als Kommunikationspartner auftreten, nicht für jedes Projekt einzeln existiert, sondern übergeordnet ist. Der Datenaustausch erfolgt deshalb nicht über das \texttt{GUIProject}, sondern über die \texttt{Ui}-Klasse, die den QML-Dateien über die Context-Property \texttt{ui} zur Verfügung gestellt wird. Da die \texttt{Ui}-Instanz Kenntnis über das aktive Projekt hat, können auch projektspezifische Informationen, etwa über den aktuellen Ausführungszustand, ausgetauscht werden.


\subsubsection{Initialisierung}

Nachdem das Programm in der main-Methode der Klasse \texttt{main.cpp} gestartet ist, wird eine Instanz der graphischen Benutzeroberfläche \texttt{Ui} erstellt.
