\subsection{Architektur}

\todo[inline]{
	* Architecture Description Language
}

Die Architektur (kurz: \textit{Arch}) kümmert sich um die Ausführung der
Assembler Programme und wurde vor dem Hintergrund entworfen, einen möglichst
Architektur-unabhängigen Simulator zu entwickeln. So stellt sie Klassen zur
Verfügung, mit der eine konkrete Architektur (wie z.B. RISC-V) umgesetzt
werden kann. Eine Architektur wird in \texttt{YAML} Konfigurationsdateien
beschrieben, und anschließend in das Programm geladen. \\
Da wir uns gegen das Disassemblieren von Maschinencode zur Ausführung eines
Programms entschieden haben, bietet die Architektur eine abstraktere Darstellung
von Assembler Programmen in Form eines Syntax Baums. Des Weiteren ist die
Architektur für die Validierung einer Instruktion zuständig, und stellt bei
Fehlern entsprechende Nachrichten zur Verfügung, die dem Nutzer helfen sollen,
das Problem zu beheben.

Eine Übersicht über die Schnittstellen des Architekturmoduls bietet
\autoref{fig:arch-overview} (Die verwendeten Klassennahmen stimmen nicht mit denen
im Quellcode überein, es geht hier nur um das Prinzip).

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=3.0cm]
		\tikzstyle{class} = [rectangle, rounded corners, draw=black, drop shadow, fill=white]
		\tikzstyle{myarrow} = [->, thick]

		\node (architecture) [class, rectangle split, rectangle split parts=2]
		{
			\textbf{Architecture}
			\nodepart{second}
			\begin{tabular}{c}
				getName() \\
				getEndianness() \\
				getWordSize() \\
				\ldots
			\end{tabular}
		};
		\node (factory) [class, right = of architecture]
		{
			\textbf{NodeFactory}
		};
		\node (syntaxtree) [class, rectangle split, rectangle split parts=2, right = of factory]
		{
			\textbf{SyntaxTreeNode}
			\nodepart{second}
			\begin{tabular}{c}
				validate() \\
				getValue() \\
				\ldots
			\end{tabular}
		};
		\draw[myarrow] (architecture) edge node [yshift=2mm] {getFactory()} (factory);
		\draw[myarrow] (factory) edge node [yshift=2mm] {create()} (syntaxtree);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Übersicht der Architekturschnittstelle}
	\label{fig:arch-overview}
\end{figure}

Die Architektur ist in einen allgemeinen Teil (im Folgenden \textbf{common})
genannt) und in einen Architektur-spezifischen Teil (benannt nach der
entsprechenden Architektur, z.B. \textbf{riscv} aufgeteilt. Die Schnittstelle
ist so konzeptioniert, dass andere Module nichts von der konkreten Architektur
mitbekommen, und lässt sich folgendermaßen charakterisieren: \\ Das
\textit{Architecture} Objekt stellt allgemeine Informationen über die geladene
Architektur zur Verfügung (wie z.B. der Name, die Byte-Reihenfolge oder die
Wortgröße) und bietet zusätzlich Zugang zur \textit{NodeFactory}. Mit der
NodeFactory werden die Syntax Bäume in Form von \textit{SyntaxTreeNode} Objekten
erzeugt, welche anschließend validiert und ausgeführt werden können. \\ Im
Folgenden wird auf diese Klassen genauer eingegangen.

\subsubsection{Architecture Description Language}

Eine Architektur kann in \texttt{YAML} Dateien beschrieben werden.

\todo[inline]{@Peter}

\subsubsection{Architecture}

Ein \texttt{Architecture} Objekt repräsentiert eine geladene Architektur im
Simulator. Der Grundgedanke bei der Entwicklung war das modulare Design von
RISC-V zu unterstützen, dieses Konzept lässt sich aber leicht auf andere
Prozessorarchitekturen übertragen. So wird angenommen, dass eine Architektur
immer aus einem Basismodul besteht (bei RISC-V: \textit{RV32I}), welches wieder
durch andere Module erweitert werden kann (bei RISC-V z.B.
Multiplikation/Division, Floating Point, etc.). \\ Um also ein Architecture
Objekt zu erzeugen, wird im ersten Schritt eine \textit{ArchitectureFormula}
erstellt, die das Basismodul und alle Erweiterungen spezifiziert. Ein Aufruf von
\textit{Brew()} löst die Abhängigkeiten auf und liest anschließend die
Informationen aus den Konfigurationsdateien ein.

Intern wird das \textit{Builder Pattern} zum sukzessivem Aufbau des Objekts
verwendet. Als Oberklasse dient dazu das \texttt{BuilderInterface}, von dem alle
Komponenten abgeleitet werden. Da eine Architektur lediglich aus strukturierten
Informationen besteht, existiert eine weitere Oberklasse
\texttt{InformationInterface}. Von ihr sind wiederum die konkreten
Informationsklassen abgeleitet. Nennenswert dabei ist die
\texttt{ExtensionInformation} Klasse, die ein Modul in unserer modularen
Auffassung einer Architektur widerspiegelt. Ein finales \texttt{Architecture}
Modul besteht schließlich aus einem ExtensionInformation Objekt, welches mit
allen Erweiterungen vereint wurde.

Das Architecture Objekt beschreibt lediglich die Eigenschaften einer
Architektur, d.h. es stellt Informationen wie die Byte-Reihenfolge, Wortgröße,
Speicherausrichtung oder die Eigenschaften der Register bereit. Es beschreibt
auch, welche Instruktionen zur Verfügung stehen, definiert aber nicht, wie diese
konkret implementiert sind, da dies für eine Konfigurationsdatei zu komplex
wäre. Die Implementation der einzelnen Instruktionen wird deshalb in C++ Code
übernommen. Wie die Verbindung zwischen der Beschreibung der Architektur und der
Implementation abläuft, wird im Folgenden erläutert.

\subsubsection{Syntax Tree}

Der Syntax Baum mit durch Vererbung implementiert und in \textit{common} und
\textit{riscv} (oder jede beliebige andere Architektur) gegliedert. Eine
Übersicht bietet \autoref{fig:arch-syntax-tree}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=0.5cm and 1.5cm]

		\node (super) [class] {AbstractSyntaxTreeNode};
		\node (invisible) [right = of super] {};
		\node (imm) [class, below = of invisible] {ImmediateNode};
		\node (bin) [class, below = of imm] {BinaryDataNode};
		\node (reg) [class, below = of bin] {AbstractRegisterNode};
		\node (instr) [class, below = of reg] {AbstractInstructionNode};
		\node (common) [below = of instr] {\textbf{common}};
		\node (reg-riscv) [class, right = of reg] {riscv::RegisterNode};
		\node (instr-riscv) [class, right = of instr] {riscv::AbstractInstructionNode};
		\node (riscv) [below = of instr-riscv] {\textbf{riscv}};

		\draw[inheritance-arrow] (imm) -- (imm -| super) -- (super);
		\draw[inheritance-arrow] (bin) -- (bin -| super) -- (super);
		\draw[inheritance-arrow] (instr) -- (instr -| super) -- (super);
		\draw[inheritance-arrow] (reg) -- (reg -| super) -- (super);

		\draw[inheritance-arrow] (instr-riscv) -- (instr);
		\draw[inheritance-arrow] (reg-riscv) -- (reg);

		\begin{pgfonlayer}{background}
		\path (super.west |- super.north)+(-0.5,0.5) node (a1) {};
		\path (instr.east |- instr.south)+(+0.5,-1.5) node (a2) {};
		\path[rounded corners, draw=black!50, dashed] (a1) rectangle (a2);
		\end{pgfonlayer}

		\begin{pgfonlayer}{background}
		\path (reg-riscv.west |- reg-riscv.north)+(-0.5,0.5) node (a1) {};
		\path (instr-riscv.east |- instr-riscv.south)+(+0.5,-1.5) node (a2) {};
		\path[rounded corners, draw=black!50, dashed] (a1) rectangle (a2);
		\end{pgfonlayer}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Klassendiagramm Syntax Baum}
	\label{fig:arch-syntax-tree}
\end{figure}

\label{module-arch-ast-node-types}
Die aufgeführten Klassen haben folgende Funktion:
\begin{itemize}

  \item \textbf{AbstractSyntaxTreeNode} ist die Oberklasse jedes Syntax Knotens
  und definiert, welche Methoden die Unterklassen implementieren müssen. Des
  Weiteren enthält sie eine Liste an etwaige Kindknoten.

  \item \textbf{ImmediateNode} repräsentiert einen \textit{Immediate}-Wert, also
  einen Wert, der direkt im Assembler Quelltext angegeben ist. Architekturen
  stellen im Allgemeinen keine Spezialisierung eines Immediate Wertes zur
  Verfügung, weshalb diese Klasse vollständig im common Teil implementiert
  werden kann.

  \item \textbf{BinaryDataNode} enthält binäre Daten, wie z.B. Text Nachrichten.
  Konkret wird er für die Implementierung der Crash Instruktion verwendet.

	\item \textbf{AbstractRegisterNode} repräsentiert ein Register in der
	Instruktion. In RISC-V muss die Assemblierung speziell behandelt werden,
	weshalb es einen speziellen RegisterNode für RISC-V gibt.

	\item \textbf{AbstractInstructionNode} ist die oberste Ebene eines jeden
	Syntax Baums und repräsentiert die auszuführende Instruktion.

\end{itemize}

Mit diesen Knotentypen lassen sich alle RISC-V Instruktionen modellieren. Nicht
RISC Architekturen stellen aber häufig die Möglichkeit bereit, einen
Speicherzugriff während einer anderen Instruktion durchzuführen. Ein Beispiel in
x86:

\begin{x86}
add eax, [ebx*2+2]
\end{x86}

Um diese Instruktionen modellieren zu können, wurden folgende Knotentypen
konzeptioniert, die jedoch nicht im Quellcode definiert sind:
\begin{itemize}
	\item \textbf{MemoryAccessNode} repräsentiert einen Inline Speicherzugriff,
	im oben aufgeführten Beispiel also der Inhalt der eckigen Klammern.
	\item \textbf{ArithmeticNode} stellt eine arithmetische Operation dar, im
	obigen Beispiel also sowohl die Multiplikation, als auch die Addition.
\end{itemize}

Die Oberklasse jedes Knotens ist die Klasse \texttt{AbstractSyntaxTreeNode}.
Folgende Methoden werden von ihr vorgegeben:

\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{getValue(MemoryAccess\&)}}: Diese Methode führt den
	darunter liegenden Syntax Baum aus, und ruft ggf. rekursiv dieselbe Methode
	bei den Kindknoten auf. Je nach Knotentyp variiert der Rückgabewert: So gibt
	beispielsweise ein Instruktionsknoten die Adresse der nächsten Instruktion
	zurück, ein Register seinen aktuellen Wert und ein Immediateknoten die
	abgespeicherte Konstante. Als Parameter wird eine Zugriffsmöglichkeit auf den
	Speicher übergeben, mit dem die Instruktion z.B. das Resultat der Operation
	abspeichern kann. \\
	Mit Diesem Konzept werden Codeduplikate verhindert, da z.B. eine arithmetische
	Operation, die sowohl mit Registern, als auch mit Immediate Werten arbeiten
	kann, nur einmal implementiert werden muss. In RISC-V kann man dieses Konzept
	beispielsweise auf \textit{add} und \textit{addi} anwenden.

	\item \textbf{\texttt{validate(MemoryAccess\&)}}: Während der Parser lediglich
	eine syntaktische Überprüfung des Assembler Quelltext vornimmt, validiert
	diese Methode die semantische Korrektheit einer Instruktion. Es wird zum
	Beispiel überprüft, ob der richtige Typ und die korrekte Anzahl an Operanden
	übergeben wurde, oder ob der übergebene Immediate Werte in die vorgegebenen
	Anzahl an Bits passen. War die Validierung nicht erfolgreich, so wird eine
	übersetzbare Fehlermeldung zurückgegeben.

	\item \textbf{\texttt{validateRuntime(MemoryAccess\&)}}: Validiert, ob eine
	Instruktion zur Laufzeit ausgeführt werden kann. Die Methode wird vor allem
	für Sprunginstruktionen benötigt, sodass geprüft werden kann, ob das Ziel
	des Sprungs innerhalb des zur Verfügung stehenden Programms liegt. Des
	Weiteren lässt es sich so verhindert, dass geschützte Speicherbereiche
	von Store Instruktionen beschrieben werden.

	\item \textbf{\texttt{assemble()}}: Wandelt einen Syntax Baum in die
	Binärdarstellung der Architektur um. Diese Darstellung ist lediglich zur
	Visualisierung für den Benutzer vorgesehen, die eigentliche Simulation der
	Instruktionen wird über den Syntax Baum vorgenommen.

	\item \textbf{\texttt{getIdentifier()}}: Gibt den Typ eines Knotens als
	Zeichenkette zurück. Beispielsweise geben Instruktionen ihren entsprechenden
	Mnemonic (z.B. \textit{addi}) und Register ihren Namen (z.B. \textit{x1})
	zurück. Letzteres wird verwendet, um Schreibzugriffe auf ein Register
	in einem Instruktionsknoten durchzuführen.
\end{itemize}

Die Aufgabe einer konkreten Architektur besteht nun darin, die eben beschriebenen
Unterklassen inklusive ihrer Methoden entsprechend zu implementieren. In
\autoref{sec:extension} wird darauf genauer eingegangen. \\
Um nun Objekte des Syntax Baums zu erzeugen, wird die Node Factory benötigt, auf
die im Folgenden eingegangen wird.

\subsubsection{Node Factory}
\label{module-arch-node-factory}

Mit der \textit{Node Factory} wird der bereits beschriebene Syntax Baum erzeugt.
Um nach außen ein Architektur-unabhängiges Interface zu bieten, basiert die
Node Factory dem \textit{Abstract Factory Pattern} und wird als Diagramm in
\autoref{fig:arch-node-factory} dargestellt.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=0.5cm and 3cm]
		\pgfdeclarelayer{background}
		\pgfdeclarelayer{foreground}
		\pgfsetlayers{background,main,foreground}
		\tikzstyle{class} = [rectangle, rounded corners, draw=black, fill=white, drop shadow]
		\tikzstyle{inheritance-arrow} = [->, thick,>=open triangle 90]

		\node (instr-abstr) [class, anchor=west] {AbstractInstructionNodeFactory};
		\node (imm-abstr) [class, below = of instr-abstr] {AbstractImmediateNodeFactory};
		\node (reg-abstr) [class, below = of imm-abstr]	{AbstractRegisterNodeFactory};
		\node (data-abstr) [class, below = of reg-abstr] {AbstractDataNodeFactory};
		\node (mem-abstr) [class, below = of data-abstr] {AbstractMemoryAccessNodeFactory};
		\node (arithmetic-abstr) [class, below = of mem-abstr] {AbstractArithmeticNodeFactory};
		\node (common) [below = of arithmetic-abstr] {\textbf{common}};

		\node (instr-riscv) [class, right = of instr-abstr] {riscv::InstructionNodeFactory};
		\node (imm-riscv) [class, below = of instr-riscv] {riscv::ImmediateNodeFactory};
		\node (reg-riscv) [class, below = of imm-riscv] {riscv::RegisterNodeFactory};
		\node (data-riscv) [class, below = of reg-riscv] {riscv::DataNodeFactory};
		\node (riscv) [below = of data-riscv] {\textbf{riscv}};

		\draw[inheritance-arrow] (instr-riscv) edge (instr-abstr);
		\draw[inheritance-arrow] (imm-riscv) edge (imm-abstr);
		\draw[inheritance-arrow] (reg-riscv) edge (reg-abstr);
		\draw[inheritance-arrow] (data-riscv) edge (data-abstr);

		\begin{pgfonlayer}{background}
		\path (instr-abstr.west |- instr-abstr.north)+(-1,0.5) node (a1) {};
		\path (arithmetic-abstr.east |- arithmetic-abstr.south)+(+1,-1.5) node (a2) {};
		\path[rounded corners, draw=black!50, dashed] (a1) rectangle (a2);
		\end{pgfonlayer}

		\begin{pgfonlayer}{background}
		\path (instr-riscv.west |- instr-riscv.north)+(-0.5,0.5) node (a1) {};
		\path (data-riscv.east |- data-riscv.south)+(+1,-1.5) node (a2) {};
		\path[rounded corners, draw=black!50, dashed] (a1) rectangle (a2);
		\end{pgfonlayer}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Klassendiagramm Node Factory}
	\label{fig:arch-node-factory}
\end{figure}

Wie man erkennen kann, existiert für jeden Knotentyp eine eigene Factory. Dies
dient der Übersicht, da vor allem die Implementation der
\texttt{InstructionNodeFactory} bei Architekturen mit vielen Instruktionen
schnell unübersichtlich werden kann. Um zu verhindern, dass andere Module
mehrere Node Factory Objekte verwalten müssen, wird eine
\texttt{NodeFactoryCollection} über das Architecture Objekt zur Verfügung
gestellt, welches die einzelnen Factory Objekte kapselt und die
\texttt{create()} Aufrufe weiterleitet. \\
Die Factory Methoden geben einen \texttt{std::shared\_ptr} auf den erzeugten
Knoten zurück.

Des Weiteren fällt auf, dass RISC-V die beiden letzten Node Factories nicht
implementiert. Der Grund dafür wurde in der vorherigen Sektion beschrieben:
RISC-V unterstützt keine Inline Speicherzugriffe. Architekturen können durch das
Fehlen einer Factory signalisieren, dass sie einen Knotentyp nicht unterstützen.

\subsubsection{RISC-V}

Bisher wurde fast ausschließlich die Schnittstelle beschrieben. Diese Sektion
soll einen Einblick in unsere Gedanken bei der RISC-V Implementation geben.

Zunächst etwas zur Implementation der Instruktionen. RISC-V definiert wiederum
eine eigene abstrakte Oberklasse \texttt{riscv::InstructionNode}, von der alle
weiteren Instruktionsknoten abgeleitet sind. Dies dient der Vermeidung von
Redundanz, da Methoden wie \texttt{assemble()} und
\texttt{getInstructionDocumentation()} für alle Instruktionen angewandt werden
können. Des Weiteren definiert die Klasse hilfreiche Methoden, die in den
Unterklassen verwendet werden, um zum Beispiel die Validierung der Operanden
einer Instruktion zu vereinfachen.

Die Knoten, die Instruktionen implementieren, sind ebenfalls darauf ausgelegt,
Redundanz zu vermeiden. Beispielhaft seien hier die \textit{Integer
Computational Instructions} (so der Name in der RISC-V Spezifikation)
herangezogen (das sind Instruktionen wie \textit{add}, \textit{addi} oder
\textit{and}). Da sich der Aufbau der Instruktionen lediglich in der
auszuführenden Operation unterscheidet, existiert eine weitere abstrakte
Oberklasse \texttt{riscv::AbstractIntegerInstructionNode}, die all jene
Instruktionen abdeckt. In dieser Oberklasse wird die Validierung der
Instruktionen vollständig behandelt und der Aufruf von \texttt{getValue()} so
weit abstrahiert, dass die konkreten Anwendung der Operation effektiv in einen
einzeiligen Lamda Ausdruck reduziert werden kann. Die Implementierung befindet
sich in der Datei \texttt{integer-instructions.hpp}.

Ein weiteres Konzept der RISC-V Instruktionen basiert auf der Unterstützung
unterschiedlicher Wortgrößen. Derzeit bietet RISC-V ausgiebige Unterstützung für
32 und 64 Bit, in Zukunft soll 128 Bit folgen. Um zu verhindern, dass
Instruktionen für jede Wortgröße neu geschrieben werden müssen, nutzen wir C++
Templates, um die Wortgröße einer Instruktion zu spezifizieren. So wird in der
Node Factory von RISC-V eine Fallunterscheidung nach der verwendeten Wortgröße
gemacht, und dann der entsprechende Zahlentyp als Template Parameter gesetzt
(für 32 Bit z.B. \texttt{std::uint32\_t} und für 64 Bit
\texttt{std::uint64\_t}). Sollte die Entwicklung der 128 Bit Version von RISC-V
voranschreiten, so könnte man das mit dem aktuellen C++ Standard nicht abdecken,
da kein 128 Bit Zahlentyp definiert ist. Man könnte dann aber eine vereinfachte
Implementation eines \texttt{uint128\_t} schreiben, indem man z.B. zwei
\texttt{uint64\_t} in einer Klasse kapselt.

\subsubsection{Weiterführende Dokumentation}

Diese vorherigen Sektionen geben einen Überblick über die Architektur.
Weiterführende Dokumentation findet sich in denen für die Architektur relevanten
Dateien, welche in \autoref{fig:arch-further} aufgelistet sind.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[%
	grow via three points={one child at (0.8,-0.8) and
		two children at (0.8,-0.8) and (0.8,-1.7)},
	edge from parent path={($(\tikzparentnode\tikzparentanchor)+(.2cm,0pt)$) |- (\tikzchildnode\tikzchildanchor)},
	growth parent anchor=west,
	parent anchor=south west]
	\tikzstyle{every node}=[draw=black,anchor=west]
	\node {\erasim}
	child { node {isa/}
		child { node {riscv.isa/} }
	}
	child [missing] {}
	child { node {$\{\text{tests/}, \text{include/}, \text{source/}\}$}
		child { node {arch/}
			child { node {common/} }
			child { node {riscv/} }
		}
	}
	child [missing] {}
	child [missing] {}
	child [missing] {};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}

	\caption{Relevante Dateien des Architekturmoduls}
	\label{fig:arch-further}
\end{figure}